% !TeX encoding = UTF-8
\section{Konklusion}

% Was wurde gemacht - was ermöglicht es
Im Rahmen dieser Arbeit wurde ein Prototyp für die Anbindung des lokalen Management System SLURM an ein Virtuellen Ressourcen Manager entwickelt. Der Prototyp enthält zwei Plugins, welche über ein vorgeschlagenes Interface an ein VRM angebunden werden können. Es wurde eine Möglichkeit zur Eingabe eines Ausführungsplans für Jobs ermöglicht, welche in Batch-Skripten für sbatch angegeben werden können. Die Ausführungsgarantie zum angegebenen Startzeitpunkt von Jobs wurde durch Abänderung des Scheduling-Verfahren ermöglicht, sodass durch Delegation dies von dem VRM durchgeführt werden kann. Hierbei kann SLURM über das vorgeschlagene Interface Schedule-Instruktionen übermittelt werden. Durch den im Rahmen dieser Arbeit entwickelten Prototyp eines SLURM Scheduler Plugins, werden ausschließlich diese Instruktionen ausgeführt.

% Aufgabenstellung erfüllt?
Infolgedessen wurde ein planbasiertes Scheduling-Verfahren für SLURM ermöglicht, da ein VRM durch Übermittlung von Instruktionen einen planungsbasierten Ablauf ermöglichen kann. Die Aufgabenstellung wurde somit erfüllt - sie erwies sich als umsetzbar.

% Entwicklungsprozess
Für die Entwicklung der Plugins wurde ein iterativer Entwicklungsprozess gewählt. Die größten Entwicklungsverzögerungen wurden durch manuelle Durchführung von Testfällen und das Debuggen generiert. Hierbei war die Lokalisierung von Fehlern durch Ausgaben in eine Log-Datei nicht immer hilfreich, wodurch viel ausprobiert werden musste. Besonders hervorzuheben sind hierbei die Schwierigkeiten, welche in der Implementierung der Jobabarbeitung entstanden waren. Für den Zugriff auf Jobs in der Job-Liste konnte der Fehler erst nach unerwartet langer Zeit gefunden werden. Nach einer Selbstreflexion wurde erkannt, dass automatisierte Tests genutzt hätten werden sollen.

% Future Work - was sollte noch getan werden
Es ist zu beachten, dass es sich bei dem Resultat um einen Prototyp handelt, welcher noch nicht ausgereift ist. Die Kommunikation zwischen dem in der Entwicklung genutzten Dummy-Drittprogramm und den Plugins verläuft ohne Verschlüsselung, welche für sichere Kommunikation notwendig sein würde. Desweiteren erfordert das Interface eine Erweiterung um die Angabe eines Clusters für die Ausführungsplanübergabe. Dies ist notwendig, wenn der VRM mehrere Cluster verwaltet. Der VRM würde Kenntnisse davon haben müssen, an welchen Cluster Instruktionen zu dem übergebenen Ausführungsplan versendet werden müssen.